\input{../../main}

\begin{document}

%\teachermode%\tagstrue

\setphysstyle{}{Об оформлении отчёта по экспериментальной задаче}{}

Основная задача отчёта~--- донести цели, ход и результаты эксперимента до читателя, который не присутствовал при проведении эксперимента.

Структура хорошего отчёта по экспериментальной задаче:

\subsubsection*{0. Краткое название}

Например: <<плотность пластилина>>, <<чёрный ящик>>, <<ВАХ лампочки>>.

\subsubsection*{1. Цели}

Что вы хотите узнать в результате эксперимента. Немногозначно, но немногословно. Например: измерить плотность воскового пластилина марки <<...>>, построить график ВАХ галогенной лампочки для низких напряжений.

\subsubsection*{2. Оборудование}

Измерительные приборы, объекты исследования, вспомогательные материалы (миллиметровая бумага, посуда, скотч и т.п.).

\subsubsection*{3. Методика}

Что вы будете делать в процессе эксперимента и как это приведёт к достижению поставленных целей. Полезно включать рисунки, поясняющие ход эксперимента и эскизы установок.

\subsubsection*{4. Физическое обоснование}

Физические законы и формулы, переводящие измерения в искомые результаты. Часто этот пункт гармонично объединяется с предыдущим.

\subsubsection*{5. Результаты измерений}

Что было измерено в ходе эксперимента. Включает в себя \emph{все прямые измерения} и параметры установки. Многократные измерения следует оформлять в виде таблиц.

\subsubsection*{6. Обработка результатов}

Все необходимые вычисления и графики, использующие результаты измерений. Часто этот пункт гармонично объединяется с предыдущим.

\subsubsection*{7. Оценка погрешностей}

Попытка оценить систематические и случайные ошибки, которые могли возникнуть в ходе эксперимента. Обязательно знание точности используемых приборов, или хотя бы представления о ней.

\subsubsection*{8. Результаты}

Численные результаты эксперимента и их погрешность.

\subsubsection*{9. Выводы}

Связное описание того, что получилось и что не получилось. Также следует указать, что можно было бы улучшить в методике.

\newpage

\setphysstyle{}{Об оформлении отчёта на экспериментальном туре олимпиады}{}

Основная задача олимпиадного отчёта по сути та же, что и у обычного, но добавляется жёсткое ограничение по времени и критерии оценивания. В результате целесообразно видоизменить структуру. Ниже перечислены части, от которых избавиться нельзя.

\subsubsection*{0. Номер задачи}

Если установка имеет номер, необходимо указать и его.

\subsubsection*{3+4. Методика}

В последнее время всё чаще встречаются задачи с готовым планом действий или его эскизом. В таких случаях этот пункт может заметно сократиться.

\subsubsection*{5+6. Измерения и обработка}

Отчёт~--- единственное доказательство того, что вы проводили измерения, поэтому \emph{все прямые измерения}, которые вы используете, нужно записать.

\subsubsection*{8. Результаты}

\medskip

\subsubsection*{О погрешностях}

Аккуратная оценка погрешностей занимает много времени, но приносит мало баллов (1 или 2 из 15). Ей стоит заниматься только если вы провели достаточно измерений и оформили отчёт.


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
